中國人好無恥 【河南採砂摧殘河流】

【河南採砂摧殘河流】
【因地方政府為疏理河道拍賣河砂】

河南鲁山的沙河和蕩澤河蘊含豐富砂石資源，是一級水源保護地，但因為多年來被過度採砂，被摧殘得「不成河形」。但其實政府多年前已經加強河道管理，但非法採砂仍禁之不絕。

原來當地政府開展一項「清障疏浚」治理工程，把河道中的砂石拍賣給七家企業，希望企業運走砂石疏通河道的同時，政府又可從中獲利，一舉兩得。但砂石還是採到越界，連村民的耕地都照挖，中央環保督察組點名批評魯山縣政府假以「清障疏浚」之名開發河砂，下令禁止當地任何砂石的開採、運輸和銷售行為。

只不過到了晚上河邊就有多輛貨車排長龍，監察人員更聲稱巡查時從未發現有人採砂，值班紀錄竟然都是空白一片。媒體揭發事件，當地政府便立案查處，並已經鎖定疑犯。

#河南
#採砂
#有線中國組

賣完河砂然後修復, GDP gogogo

真係咁

唔係邊夠砂起人工島

同中國人講保育

天大笑話

無恥？我覺戇鳩姐

沙根本唔值錢

知你香港填海升幾十倍

支那搞爛自己地方值得支持

賤種係無得教，只可以殺

毛魔殺曬識字既人，奸到仆街既農民上曬位，做曬政治人物

唔係無得教，無人教姐

咪有畀錢就任掘, 無畀錢就拉鳩你呢種加強管理囉

人工島

快撚的挖深圳河

咪即係冇得救囉

有錢搵，萬里長城都拆左你

賣磚，同旅遊業比，同國家歷史文化比

支那人係揀賣磚

唔好講笑，深圳河底實況圖(慎看）

古代老祖宗講究天人合一
民國38年紅羊之劫，支共戰天鬥地，竟然話自己上承傳統中國傳統文化

無恥到極

真心唔摧毀埋條村已經好好

港聞專題：填海砂何來 採砂源直擊
明日大嶼 今日砂害

特首林鄭月娥公佈「明日大嶼」計劃，1,700公頃的填海造地，預計需要砂量高達2.6億立方米。如此龐大的砂量到底從何而來？記者由香港出發到內地，走訪南昌市和江門市等地尋找砂源，了解填海用砂所帶來的環境禍害。

採訪、攝影：林 亦 黃智琳

凌晨時分的廣福鎮有砂船活動。有村民指「到了晚上就是偷砂，那個不是活動，那是偷東西」。

【新會】開山劈石採機砂 居民：屋震裂、整座樓升起

填海砂源主要分為天然砂（海砂及河砂）和機製砂（機砂），細數香港近年大型填海工程——機場第三條跑道主要採用機砂。記者在屯門三聖碼頭訪問從事三跑填海工程的砂船工作人員，許先生表示現時香港機砂大多來自江門市新會區，「很缺砂，所以現在三跑都不夠砂用」。從船隻衞星定位軟件所見，江門市新會區蒼山陰峪河一帶經常有大量運砂船出沒，追蹤這批砂船的航行軌迹，不少都是以香港三跑填海工程位置作為目的地，跟砂船工作人員講法非常脗合。

新會區距離香港約170公里，車程只需兩個半小時，生產機砂需要大量石頭，開山劈石在當地隨處可見，泰盛石場是區內最大的石礦場，有超過30萬平方米的碎石堆場。現場高空所見， 因為採石，石礦場內原本大片樹林被鏟平，整個山頭變成一層層巨型開採區，底層工人馬不停蹄把碎石運上石車，車輛亦穿梭來往砂石處理區，場內的一個湖，湖水明顯混濁。住在附近的陳伯伯指爆石採礦工程滋擾，試過「屋也震裂，樑也震裂、震破、有裂痕，很厲害，整座樓升起」。翻查資料，香港不同填海工程很多機砂都是出自泰盛新會石礦場，根據他們官方網頁，新會石礦場是泰盛和香港公司友盟合營，而友盟的母公司是長江基建。

採機砂不但破壞開採當地環境，對本地環境影響更甚，記者委託環保觸覺做實驗，對比河砂和機砂投海時的分別。機砂其實是將一些較大的石頭於石廠內通過打碎程序，繼而變成一顆沙般細小，過程中會產生微細的「石粉」。當工作人員將河砂樣本投入水中後，砂於數分鐘內完全沉降，水面回復清澈，機砂則因大量石粉懸浮水面，令水質混濁不堪。

內地河砂限出口 本地海砂挖盡

環保觸覺義務總幹事譚凱邦指，要除去機砂「石粉」，必須進行「洗砂」步驟，而機沙清洗得越多，那些最小的微粒，便可以排除出去，但會污染大陸的河流，若然不洗微粒便會在填海時殘留在香港海中，換言之洗砂與否都會造成污染，「每次填海也是破壞兩片海洋，採砂地點的砂破壞了當地海洋，填到香港的海洋是破壞第二片海洋」。

使用機砂填海亦會影響被列為國家一級保護動物的中華白海豚。根據香港海豚保育學會的統計，2017年平均每日還在香港水域的白海豚只剩47條，對比2003年的188條，十幾年間跌幅超過七成，學會會長鄭家泰指出，「明日大嶼」計劃若施工影響更嚴重，單單是港珠澳人工口岸在機場東面填海160公頃後，「整個大嶼山北面，即包括大嶼山東北、大嶼山西北也全沒有海豚」，「1,700公頃是十倍的填海，我估計是整個大嶼山南邊、香港島西南邊都一定會有影響」。他表示填海時用到的機砂可能會釋放有害物質，這些毒素由食物鏈一層層進入海豚的身體後，很多海豚因為本來抵抗力差因而死亡，「填海是一個永久、不可逆轉的破壞，這地方一投下泥沙、混凝土，該地方變了陸地後就永遠也變不回海洋的環境」。

除了使用機砂填海，河砂等天然砂是另一個選擇，香港是有海砂，不過從土木工程拓展署的文件顯示，香港挖砂區面積有限，主要是大小磨刀和蒲台以西的位置，而且經過2000年為竹篙灣第一期填海工程（即迪士尼項目）提供填料後就再沒有進行大型挖砂。根據譚凱邦所言，香港20年前維多利亞港填海時，本地海床的砂已經被挖得所剩無幾，而香港環境影響評估條例雖有不足，但相比內地仍比較嚴謹，「香港很保護自己的海洋，例如大家不會接受在西貢的海挖砂」。